【爆煲】錯判大陸經濟形勢 台灣高級瓷器大王大幅裁員

文創精品瓷器法藍瓷 11 月中宣布大規模縮編，從研發、製造到行銷部門，優退 25% 員工，以此度過史上未有的營運危機。

從傳統代工轉為自有品牌，15 年來，法藍瓷拓展至全球 56 國、6 千多個據點，已被視為台灣外交伴手禮，年營收最高 20 億元，最低也有 12 億元，高居全球陶瓷界第四，為何會走到這一步？

擴張太快，錯估中國市場
「我以為對共產社會很了解」
「真的有點嚇到了……，」法藍瓷總裁陳立恆坦言，從代工時期算起，他投入陶瓷業 40 年，「沒什麼大起大落，一向很順利。」他說，文創精品並非是生活必需品，過去，業績相當程度受經濟狀況而左右，只要經濟不好，常常第一個反映的就是文創業，「以往只要稍微調整一下就會好。」

但這次，法藍瓷首次連續 2 年虧損，衰退幅度高達 2 成。除了受大環境景氣影響，還有一點，是對中國市場的評估失準。

早期，法藍瓷積極布局歐美市場，2008 年經營重心轉至中國，相較於歐美因受金融海嘯而業績萎縮，中國成了法藍瓷的「避風港」。「當時我們業績還是一直往上漲，而且是兩位數字成長，」看準中國經濟爆發，陳立恆加碼投資設廠。

「我們那時擴充太大，明明大陸一個工廠就可以照顧所有訂單，但因為期待還會成長，所以變成 3 個工廠。」他沒想到，這群中國消費者大多是以公款消費，也因此3年前，當中國頒布禁奢令，嚴禁公款吃喝與送禮，讓法藍瓷的銷量一夕慘跌。

「這是我的錯，」陳立恆說。自己在蘇聯時期就進軍俄國，「以為對共產社會很了解，聽到禁奢令，我還不覺得這跟我有什麼關係。」他說，過去在已開發國家打滾，不曾研究新興市場的「眉角」。「這是我做生意 40 年來的第一次學習。」

中國成長碰壁，去年起他進軍馬來西亞、印尼等地，但成績並無起色，南向計畫暫時喊卡。